const dataInovacao = [
  //ATUALIDADES DO MERCADO FINANCEIRO


//Assunto: Os bancos na Era Digital. Atualidade, Tendências e Desafios

  {
    textoS: ["    Considere o texto a seguir para responder à questão.  A crise econômica causada pela pandemia do novo coronavírus provocou a maior fuga de capitais da história do Brasil. Dados divulgados nesta quarta-feira (24/6) pelo Banco Central (BC) explicam que os investidores estrangeiros retiraram US$ 31,7 bilhões do mercado brasileiro de  títulos e ações só em março, abril e maio deste ano. Por  isso, as retiradas somam R$ 50,9 bilhões nos últimos 12 meses; o maior índice da série histórica do BC.",],
    referencia: "BARBOSA, M. US$ 50,9 bilhões saíram do mercado financeiro brasileiro em 12 meses. Correio Braziliense, 24/6/2020. Dispo nível em. <https.//www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eco nomia/ 2020/06/24/internas_economia,866513/us-50-9-bilhoes- -sairam-do-mercado-financeiro-brasileiro-em-12-meses.shtml>. Acesso em. 22 jan. 2021",
    question: "Considerando-se os efeitos sanitários, econômicos e sociais decorrentes da pandemia da Covid-19 na economia global, o principal fator que justifica tamanha fuga de capitais do Brasil no ano passado é o(a)",
    options: ["A) aumento desenfreado da dívida externa brasileira.",
   "B) aumento das taxas de juros no mercado internacional.",
   "C) necessidade de recursos, no estrangeiro, para financiar as pesquisas científicas de vacinas contra o  coronavírus.",
   "D) manipulação das taxas de câmbio nos mercados globais",
   "E) maior percepção de risco, por parte dos estrangeiros, em investir em ativos denominados em moeda brasileira.",
    ],
    correct_option: "E) maior percepção de risco, por parte dos estrangeiros, em investir em ativos denominados em moeda brasileira.",
  }, 



  {
    textoS: ["    Considere o texto a seguir para responder à questão.  A crise econômica causada pela pandemia do novo coronavírus provocou a maior fuga de capitais da história do Brasil. Dados divulgados nesta quarta-feira (24/6) pelo Banco Central (BC) explicam que os investidores estrangeiros retiraram US$ 31,7 bilhões do mercado brasileiro de  títulos e ações só em março, abril e maio deste ano. Por  isso, as retiradas somam R$ 50,9 bilhões nos últimos 12 meses; o maior índice da série histórica do BC.",],
    referencia: "BARBOSA, M. US$ 50,9 bilhões saíram do mercado financeiro brasileiro em 12 meses. Correio Braziliense, 24/6/2020. Dispo nível em. <https.//www.correiobraziliense.com.br/app/noticia/eco nomia/ 2020/06/24/internas_economia,866513/us-50-9-bilhoes- -sairam-do-mercado-financeiro-brasileiro-em-12-meses.shtml>. Acesso em. 22 jan. 2021",
    question: "O principal impacto decorrente da enorme fuga de capitais do Brasil em 2020, descrita na reportagem mencionada anteriormente, foi o(a)",
    options: ["A) expressiva desvalorização do real brasileiro  ",
   "B) queda das taxas de juros internas",
   "C) aumento do preço das ações na Bovespa",
   "D) valorização dos ativos brasileiros",
   "E) aumento da dívida interna do Tesouro",
    ],
    correct_option: "A) expressiva desvalorização do real brasileiro  ",
  }, 


    
  {
    textoS: ["    Com evidências do enorme descolamento entre as taxas de juros de curto e de longo prazo no Brasil, o texto abaixo reproduz matéria jornalística, publicada no início  de agosto de 2020, dando conta da enorme incerteza futura associada aos impactos adversos decorrentes da crise pandêmica da Covid-19 sobre a economia brasileira.",
   "     Os juros futuros encerraram os negócios desta segunda- feira em alta firme, afetados por um movimento de maior incorporação de prêmio de risco ao longo da curva a termo, especialmente nos trechos mais longos (com vencimento no longo prazo). No fim da sessão regular, a taxa do contrato de Depósito Interfinanceiro (DI) para janeiro de 2021 passava de 1,87% no ajuste anterior para 1,88%; a do DI para janeiro de 2022 ia de 2,65% para 2,67%; a do contrato para janeiro de 2023 subia de 3,76% para 3,79%; a  do DI para janeiro de 2025 escalava de 5,40% para 5,47%; e a do contrato para janeiro de 2027 saltava de 6,35% para 6,43%",
   "     REZENDE, V. Risco fiscal leva a alta das taxas de juros futuros e curva tem maior inclinação desde fim de junho. Valor Econômi co, 10/08/2020. Disponível em. <https.//valorinveste.globo.com/ produtos/renda-fixa/ noticia/2020/08/10/risco-fiscal-leva-a-alta- das-taxas-de--juros-futuro-e-curva-tem-maior-inclinacao-desde- fim--de-junho.ghtml>. Acesso em. 7 fev. 2021. Adaptado.",],
  question: "Para minorar os impactos da crise, a Emenda Constitucional nº 106, de 7 de maio de 2020, conhecida como  o “Orçamento de Guerra”, instituiu uma diversidade de medidas nos âmbitos fiscal, financeiro e de contratações para enfrentamento da calamidade pública nacional, decorrente da pandemia da Covid-19. Dentre as medidas aprovadas, o Banco Central do Brasil ficou autorizado,  temporariamente, a operar com instrumentos de política monetária considerados não convencionais. A medida de política monetária não convencional, por parte do Banco  Central do Brasil, que poderia ter estimulado a redução das taxas de juros de longo prazo no ano passado é a",
    options: ["A) redução da taxa de juros básica de curto prazo (Selic)",
   "B) venda de títulos públicos e privados no mercado secundário",
   "C) compra de títulos públicos e privados no mercado secundário",
   "D) redução do percentual dos depósitos compulsórios",
   "E) venda de títulos mediante operações compromissadas",
    ],
    correct_option: "C) compra de títulos públicos e privados no mercado secundário",
  }, 



  {
    question: "A inserção dos bancos digitais no Sistema Financeiro Nacional acarreta a disseminação de tecnologias e culturas inovadoras, dentre as quais merece menção o (a)",
    options: ["A) maior contato físico entre bancos e clientes",
   "B) dispensa do armazenamento de dados dos clientes",
   "C) uso de inteligência artificial",
   "D) generalização de plataformas off-line",
   "E) utilização mínima de big-data",
    ],
    correct_option: "C) uso de inteligência artificial",
  }, 


//Assunto: Open Banking

  {
    textu: "A partir do início de 2021, começou a primeira fase de implantação do open banking (sistema financeiro aberto)  no Brasil. As instituições financeiras participantes devem  obedecer a regras definidas pelo Banco Central e pelo Conselho Monetário Nacional.",
    question: "O open banking tem, entre outros, o objetivo de",
    options: ["A) criar um mercado eletrônico exclusivo para operação das fintechs",
   "B) permitir que mais instituições participem como bancos comerciais do mercado brasileiro, abrindo esse mercado.",
   "C) possibilitar o compartilhamento de informações, mediante autorização expressa de cada cliente, e a movimentação de suas respectivas contas bancárias, entre diferentes instituições financeiras.",
   "D) controlar as operações de concessão de crédito de cada instituição financeira participante autorizada pelo Banco Central, dando mais transparência ao setor.",
   "E) recomendar a utilização de um sistema de informações único, de código aberto, para gestão de contas-correntes e suas movimentações, de modo a ser adotado por todas as instituições financeiras em operação no Brasil.",
    ],
    correct_option: "C) possibilitar o compartilhamento de informações, mediante autorização expressa de cada cliente, e a movimentação de suas respectivas contas bancárias, entre diferentes instituições financeiras.",
  }, 



  {
    textu: "O Conselho Monetário Nacional e o Banco Central do Brasil (BCB) vêm estabelecendo novas regras no Sistema Financeiro Nacional. Uma delas abre a possibilidade de clientes de produtos financeiros permitirem o compartilhamento de dados cadastrais entre diferentes instituições financeiras autorizadas pelo BCB, bem como a movimentação de suas contas bancárias a partir de diferentes plataformas, e não apenas pelo aplicativo ou site do banco.",
    question: "A essa nova modalidade denomina-se",
    options: ["A) Fintech",
   "B) Open banking",
   "C) Shadow banking",
   "D) Internet banking",
   "E) Pix",
    ],
    correct_option: "B) Open banking",
  }, 

//Assunto: Novos Modelos de Negócios

  {
    textu: "No ano de 2020, uma família italiana, dona de um tradicional restaurante de elite de uma importante capital do país, perdeu sua matriarca. Ela pertencia à terceira geração da família que atua desde 1905 na cena gastronômica. A empresária era conhecida pelo sorriso gentil com que iluminava os salões de seu restaurante e pelo modo como tratava seus funcionários, capacitando-os a elaborar as secretas receitas de família. Ao longo dos últimos anos, foi entregando, paulatinamente, a gestão da “locomotiva” a seu filho, gerenciando sua aprendizagem, por ele possuir o talento da família para o ramo.",
    question: "Esse caso revela que a estratégia do restaurante familiar se sustenta em função de sua",
    options: ["A) aquisição de concorrentes",
   "B) barreiras à entrada",
   "C) competência essencial",
   "D) integração vertical ",
   "E) liderança em custo ",
    ],
    correct_option: "C) competência essencial",
  }, 



  {
    textu: "Com a introdução no Brasil, nos anos de 1990, dos primeiros caixas automáticos ou terminais bancários ou ATM, o processo de prestação de serviços se modificou. Desde  então, os clientes passaram a integrar uma parte desse processo, realizando um conjunto de atividades que antes eram feitas pelo prestador do serviço.",
    question: "Assim, o cliente passou a ser parte da solução do serviço, que tem como característica a",
    options: ["A) coopetição",
   "B) coprodução",
   "C) estocagem",
   "D) homogeneidade",
   "E) simultaneidade ",
    ],
    correct_option: "B) coprodução",
  }, 



  {
    textu: "Um analista de investimentos precisa vender ao seu cliente os benefícios de um determinado fundo. Ele sabe que tem uma oportunidade, quando estiver frente a frente com o cliente, durante o atendimento, e, assim, poder explicar as vantagens e qualidades do fundo. Ele também sabe que, se o cliente deixar a agência, essa oportunidade não se repetirá tão cedo, e sua meta de vendas não será alcançada.",
    question: "Na avaliação da qualidade de serviços, essa oportunidade é denominada",
    options: ["A) tangíveis visíveis",
   "B) prontidão de recuperação",
   "C) qualidade de projeto",
   "D) momento da verdade",
   "E) técnica de design",
    ],
    correct_option: "D) momento da verdade",
  }, 




  {
    question: "A propaganda de um banco diz que cada cliente é atendido rapidamente e que todas as suas solicitações  são resolvidas de forma ágil e personalizada, em agências confortáveis e modernas. No entanto, ao chegar à agência, o cliente encontra instalações degradadas, e uma grande  quantidade de pessoas aguardando atendimento e reclamando da dificuldade de resolver seus problemas. Nesse caso, o cliente se sentirá insatisfeito porque",
    options: ["A)  o desempenho das atividades não alcança suas expectativas, reforçadas pela propaganda.",
   "B) o desempenho dos serviços bancários apresentados alcança as expectativas criadas pela propaganda.",
   "C) o resultado das atividades realizadas naquela agência vai além das suas expectativas.",
   "D) as percepções a respeito do resultado apresentado pelo banco superam as suas expectativas",
   "E) os serviços bancários são ofertas intangíveis, não sendo possível satisfazer clientes nesse quesito.",
    ],
    correct_option: "A)  o desempenho das atividades não alcança suas expectativas, reforçadas pela propaganda.",
  }, 



  {
    textu: "O vendedor de equipamentos de informática sai de uma agência bancária contrariado. Um colega de trabalho, que o esperava para almoçar, nota o seu desconforto e lhe pergunta o que houve. Ele diz que o gerente do  banco havia-lhe proposto que virasse cliente da agência e  contratasse um seguro, para que, então, esse gerente sugerisse à direção a compra dos equipamentos oferecidos pelo vendedor.",
    question: "O conflito ético de vendas observado nesse caso é denominado",
    options: ["A) propina",
   "B) suborno",
   "C) reciprocidade",
   "D) falsidade ideológica",
   "E) conflito de interesses",
    ],
    correct_option: "C) reciprocidade",
  }, 


//Assunto: Fintechs, Startups e Big Techs


  {
    textu: "Um indivíduo abriu uma conta em um banco digital.  Essa instituição tem um modelo de negócio que desburocratizou o mercado e oferece soluções simples por meio da tecnologia, otimizando serviços e deixando de repassar custos operacionais da empresa para seus clientes.",
    question: "Como são chamadas as empresas que introduzem inovações nos mercados financeiros por meio do uso intenso de tecnologia, com potencial para criar novos modelos de negócios?",
    options: ["A) Nutechs",
   "B) Inovatechs",
   "C) Fintechs",
   "D) SmartTechs",
   "E) HealthTechs",
    ],
    correct_option: "C) Fintechs",
  }, 






  {
    textu: "As startups têm transformado os negócios. ",
    question: "Um dos motivos para isso é que elas",
    options: ["A) são ágeis, sempre vendem os seus produtos mais barato e visam a tornar-se um unicórnio. ",
   "B) inovam, transformam processos e têm potencial de rápido crescimento.",
   "C) sempre são compradas com valores mais baixos que o mercado",
   "D) sempre possuem aplicativos para agilizar suas operações.",
   "E) são sempre empresas de internet",
    ],
    correct_option: "B) inovam, transformam processos e têm potencial de rápido crescimento.",
  }, 



  {
    question: "Fintechs são empresas que",
    options: ["A) funcionam com o principal objetivo de compartilhar dados cadastrais entre diferentes instituições financeiras autorizadas pelo Banco Central do Brasil (BCB).",
   "B)  prestam serviços ao BCB, notadamente a preparação de Relatórios contendo dados e informações sobre as operações de crédito e de câmbio de todas as instituições financeiras.",
   "C) prestam serviços ao BCB, notadamente a criação de sistemas de informações on-line que permitem o compartilhamento de dados entre diversos órgãos reguladores, como o próprio BCB, a Comissão de Valores Mobiliários (CVM) e a Superintendência de Seguros Privados (Susep).",
   "D) empregam tecnologias digitais de última geração e oferecem serviços financeiros à margem do sistema bancário tradicional, estando, portanto, livres da regulação do BCB.",
   "E) atuam por meio de plataformas on-line, lançando inovações no mercado financeiro, mediante uso intenso de tecnologias digitais com elevado potencial de criação de novos modelos de negócios.",
    ],
    correct_option: "E) atuam por meio de plataformas on-line, lançando inovações no mercado financeiro, mediante uso intenso de tecnologias digitais com elevado potencial de criação de novos modelos de negócios.",
  }, 




  {
    textu: "Desde 2013, o setor bancário tradicional vem sendo afetado pela concorrência das Fintechs. No início, muitas delas abalaram a estabilidade de grandes bancos, por oferecer serviços completos de um banco, porém sem agências físicas e com operações de baixo custo. Essa estratégia lhes deu capacidade de praticar baixas tarifas e, ainda assim, gerar uma lucratividade considerável.",
    question: "Desse modo, verifica-se que a estratégia genérica de  posicionamento das Fintechs foi de",
    options: ["A) diferenciação de produto",
   "B) diversificação de indústria",
   "C) expansão de mercados",
   "D) extensão de marca",
   "E)liderança em custo",
    ],
    correct_option: "E)liderança em custo",
  }, 



  //Assunto: Sistema de Bancos-sombra (Shadow Banking)

  {
    question: "Uma pessoa estava querendo fazer um empréstimo e descobriu que algumas instituições que praticam o shadow banking (“sistema bancário sombra”) geralmente servem como intermediários entre credores e tomadores de empréstimos, fornecendo crédito e capital para investidores e corporações. Ao fazer uso dessas instituições para fazer um empréstimo, a pessoa incorre em riscos?",
    options: ["A) Não, pois vai ter toda a assessoria para fazer o empréstimo",
   "B) Não, pois o shadow banking realiza operações passando por toda a supervisão ou regulação dos sistemas financeiros/ bancários do país",
   "C) Sim, pois essas instituições não são bancárias, não recebem depósitos tradicionais como um banco tradicional e são estruturas paralelas aos mercados tradicionais.",
   "D) Sim, pois o shadow banking é uma estrutura paralela aos mercados tradicionais, embora passe por todas as regulações e seja uma instituição bancária",
   "E) Sim, pois o shadow banking não é uma instituição financeira, embora tenha registro no Banco Central.",
    ],
    correct_option: "C) Sim, pois essas instituições não são bancárias, não recebem depósitos tradicionais como um banco tradicional e são estruturas paralelas aos mercados tradicionais.",
  }, 



  {
    textoS: ["    No sistema financeiro mundial, existem muitas entidades que oferecem serviços de intermediação financeira,  mas funcionam à margem do sistema de supervisão e regulação bancária. No Relatório de Estabilidade Financeira, de 2015, o Banco Central do Brasil (BCB) estima o valor total dos ativos dessas entidades no país e adverte que elas podem “ser fonte de risco sistêmico, por envolver,  sem a devida supervisão e regulação, riscos tipicamente bancários, tais como alavancagem, transformações de maturidade e de liquidez e transferência de risco de crédito”.",
   "     BRASIL. Banco Central do Brasil. Relatório de Estabilidade Financeira, v.14, n.1. Brasília. Banco Central do Brasil,  mar.2015, P.33. DISPONÍVEL EM. <HTTPS.//WWW.BCB. GOV.BR/PUBLICACOES/ref/201503>. Acesso em. 24 jul.  2021.",],
    textu: "Considere o texto a seguir, retirado de Relatório do Banco Central do Brasil.",
    question: "As entidades financeiras descritas formam o sistema denominado",
    options: ["A) shadow banking",
   "B) internet banking",
   "C) open banking",
   "D) mobile banking",
   "E) blockchain ",
    ],
    correct_option: "A) shadow banking",
  }, 



  //Assunto: O Dinheiro na Era Digital. Blockchain, Bitcoin e Demais Criptomoedas





  {
    textu: "Uma investidora está querendo saber a relação entre a blockchain e o bitcoin.",
    question: "Em sua pesquisa, ela esclareceu sua dúvida, ao descobrir que",
    options: ["A) blockchain é o meio utilizado para registrar e armazenar transações de bitcoin. ",
   "B) blockchain é a tecnologia de inteligência artificial aplicada na bitcoin.",
   "C) bitcoin é uma moeda digital e blockchain é uma moeda em blocos",
   "D) bitcoin é tecnologia usada para implementar a blockchain.",
   "E) bitcoin e blockchain são duas formas de implementar criptomoedas.",
    ],
    correct_option: "A) blockchain é o meio utilizado para registrar e armazenar transações de bitcoin. ",
  }, 



  {
    textu: "A blockchain é um tipo específico de banco de dados distribuído, no qual há uma cadeia de blocos ordenados e interligados, com garantia de ordem cronológica. Os dados  registrados nos blocos podem variar de transações financeiras a contratos inteligentes.",
    question: "Na blockchain da bitcoin, as entidades que registram  novos blocos na cadeia são chamadas de",
    options: ["A) registradores",
   "B) mineradores   ",
   "C) trabalhadores",
   "D) gerenciadores",
   "E) conectores",
    ],
    correct_option: "B) mineradores   ",
  }, 




  {
    textoS: ["    Criptomoeda, ou moeda criptografada, é um ativo digital denominado na própria unidade de conta que é emitido e transacionado de modo descentralizado, independentemente de registro ou validação por parte de intermediários centrais, com validade e integridade de dados assegurada por tecnologia criptográfica e de consenso em rede. Trata-se de instrumentos desenhados para viabilizar transferências de valores em rede de maneira segura e independente de um sistema de intermediação financeira (...). Outro aspecto econômico que merece destaque é o lado político-econômico da atribuição de valor a uma moeda. As moedas estatais de curso forçado contam não apenas com reservas legais, mas também com uma infraestrutura estatal ou privada (fortemente regulada) e com as políticas monetária e cambial oficiais (...). Muitas criptomoedas, mesmo que funcionem como instrumentos descentralizados, têm grande parte de sua base monetária em poder da organização que a desenvolveu.",
   "     Stella, J.C. Moedas virtuais no Brasil. como enquadrar as crip- tomoedas. Revista da PGBC, v. 11, n. 2, dez. 2017, p. 151, 156. Disponível em. <https.//revistapgbc.bcb.gov.  br/index.php/revista/ issue/download/26/A9%20V.11%20 -%20N.2>. Acesso em. 24 jul.",],
    textu: "Leia as considerações seguintes sobre o expressivo crescimento das criptomoedas nas movimentações financeiras internacionais",
    question: "O texto sugere que o mercado de criptomoedas é fonte de enorme instabilidade e preocupação dos bancos  centrais, porque as empresas emissoras desses ativos monetários",
    options: ["A) são reguladas pelos bancos centrais",
   "B) têm enorme capacidade de manipulação da taxa de câmbio entre a criptomoeda emitida e os demais ativos digitais.",
   "C) conseguiram transformá-los no principal meio de troca utilizado nas transações financeiras internacionais.",
   "D) vinculam a unidade de conta da criptomoeda às principais moedas conversíveis, como o dólar norte-americano e o euro.",
   "E) forçam o enquadramento das criptomoedas emitidas na mesma categoria das demais moedas eletrônicas já existentes.",
    ],
    correct_option: "B) têm enorme capacidade de manipulação da taxa de câmbio entre a criptomoeda emitida e os demais ativos digitais.",
  }, 



  {
    textu: "A cliente de um banco está chateada com as taxas bancárias sobre as suas transações e para manter a sua conta-corrente. Ela está pensando em investir em criptomoedas para ter mais domínio sobre o seu dinheiro e não pagar tantas taxas.",
    question: "s criptomoedas válidas que ela tem para investir neste momento são",
    options: ["A) zen e bitemoeda",
   "B) bitcoin e tokecardume",
   "C) bitcoin e bitemoeda",
   "D) bitcoin e ethereum",
   "E) ethereum e tokecardume ",
    ],
    correct_option: "D) bitcoin e ethereum",
  }, 


  //Assunto: Sistema de Pagamentos Instantâneos (PIX)


  {
    question: "Um dos objetivos almejados pelo Banco Central do Brasil, ao criar o Pix, é",
    options: ["A) reduzir a velocidade de circulação da moeda",
   "B) inibir a concorrência bancária.",
   "C) aumentar os fluxos de pagamento com cartões eletrônicos",
   "D) disseminar os fluxos de pagamento de forma eletrônica.",
   "E) aumentar o número de intermediários financeiros envolvidos nos fluxos de pagamentos.",
    ],
    correct_option: "D) disseminar os fluxos de pagamento de forma eletrônica.",
  }, 





  {
    question: "A principal marca distintiva do Pix, em relação aos mecanismos de pagamento com cartões de débito automático, é que o Pix é um sistema de pagamento instantâneo criado pelo(s)",
    options: ["A) Banco do Brasil",
   "B) Banco do Nordeste",
   "C) Banco Central do Brasil",
   "D) bancos comerciais ",
   "E) bancos de investimento",
    ],
    correct_option: "C) Banco Central do Brasil",
  }, 


  //Assunto: Transformação digital no Sistema Financeiro



  {
    textu: "Um token físico, no contexto de transações bancárias,  é um dispositivo eletrônico que possui um botão de ativação e um pequeno visor. O token permite gerar senhas aleatórias, temporárias e numéricas (por exemplo, de seis dígitos). Essa senha é utilizada para dar mais segurança às  transações bancárias realizadas via internet. No passado, os bancos comerciais disponibilizavam esses pequenos dispositivos aos seus clientes, de modo que pudessem ser afixados a um chaveiro.",
    question: "xados a um chaveiro. Mais recentemente, nos últimos 10 anos, esses dispositivos foram sendo gradativamente substituídos para a grande maioria dos clientes, por um",
    options: ["A) dispositivo que continua com apenas essa funcionalidade, porém um pouco maior, mas que ainda assim cabe em um bolso de camisa.",
   "B) aplicativo de cada banco, instalado e configurado no celular do correntista.",
   "C) porta-moedas eletrônico, semelhante aos cartões que dão acesso a meios de transporte.",
   "D) cartão de crédito que permite autorizar operações por aproximação.",
   "E) sensor específico para captura de impressões digitais.",
    ],
    correct_option: "B) aplicativo de cada banco, instalado e configurado no celular do correntista.",
  }, 



  
];

export default dataInovacao;